\documentclass[a4j]{jarticle}
\usepackage{hako}
\usepackage{emathAe}
\usepackage{emathR}
\usepackage{showexample}

\setcounter{section}{17}
\setcounter{page}{55}

\begin{document}
\hakosyokika
\xdef\HakoKaiFilenum{0}
\section{\cmd{conj}}
第18回は共役複素数など，文字の上にバーを置く\cmd{conj}(154回)です。

\subsection{なぜ\cmd{conj}か}
\LaTeX で，文字列の上のバーをおくコマンドは \cmd{overline} です。
一文字のみの場合は\cmd{bar}もありますが，こちらは文字にアクセント
をつける感じです。

\begin{showEx}(.65,.29){\cmd{overline} \& \cmd{bar}}
\[ \overline{\alpha}\overline{\beta}
=\overline{\alpha\beta} \]
\[ \bar{\alpha}\bar{\beta}
=\bar{\alpha\beta} \]
\end{showEx}

ここでは，$\overline{\text{AB}}$のような使い方もしたいので，
\cmd{overline}の方について論じます。
バーの高さは文字によって違ってきますが，
これを揃える，変更するために\cmd{conj}を提案しています。

\subsection{\cmd{conj}}
高さを揃えるために，支柱\cmd{mathstrut}を付加したものが
\cmd{conj}です。

\begin{showEx}(.65,.29){\cmd{conj}}
\[ \conj{\alpha}\conj{\beta}
=\conj{\alpha\beta} \]
\end{showEx}
高さが揃ったのは良いのですが，左辺2つのバーがつながってしまいました。
間に\cmd{,}を入れてみます。

\begin{showEx}(.65,.29){\cmd{,}挿入}
\[ \conj{\alpha}\,\conj{\beta}
=\conj{\alpha\beta} \]
\end{showEx}

間に演算子`$\cdot$'を入れるのもはっきりします。

\begin{showEx}(.65,.29){\cmd{cdot}挿入}
\[ \conj{\alpha}\cdot\conj{\beta}
=\conj{\alpha\cdot\beta} \]
\end{showEx}

あるいは，左辺では \cmd{bar} を持ち出すのもよいかもしれません。
\begin{showEx}(.65,.29){\cmd{bar}を併用}
\[ \bar{\mathstrut\alpha}\bar{\mathstrut\beta}
=\conj{\alpha\beta} \]
\end{showEx}
\clearpage

\subsection{バーの高さ調整}
\cmd{conj}は\cmd{mathstrut}で支柱を立ていますが，
高すぎると感じる場面もあります。

\begin{showEx}(.55,.39){高すぎる}
\[ \left(\conj{\alpha}\right)^2
=\conj{\alpha^2}\]
\end{showEx}

さりとて\cmd{overline}の自然な高さでは

\begin{showEx}(.55,.39){自然な高さ}
\[ \left(\overline{\alpha}\right)^2
=\conj{\alpha^2}\]
\end{showEx}
左辺がへしゃげた感じとなります。

そこで，\cmd{conj}に\verb+<...>+オプションで自然の高さに付加する
量を指定することができるようにしました。

\begin{showEx}(.55,.39){高さ調整}
\[ \left(\conj<1pt>{\alpha}\right)^2
  =\conj{\alpha^2}\]
\[ \left(\conj<2pt>{\alpha}\right)^2
  =\conj{\alpha^2}\]
\end{showEx}

\subsection{他の場面への転用}
このコマンドは，共役(conjugate)複素数を表すだけではなく，
線分の長さを表す記号などにも転用できます。
また，このコマンドは\cmd{ensuremath}をかぶせてありますから，
本文中でも使用できます。

\begin{showEx}(.55,.39){他の場面への転用(1)}
\begin{caprm}
線分ABの長さを\conj{AB}で表す。
\end{caprm}
\end{showEx}

補集合を表すにも使用できます。

\begin{showEx}(.55,.39){他の場面への転用(2)}
\[ \conj{A \cap B}
  =\conj A \cup \conj B \]
\end{showEx}

確率で余事象を表すにも使えます。

\begin{showEx}(.55,.39){他の場面への転用(3)}
\[ P(\conj E)=1-P(E) \]
\end{showEx}

\subsection{実例}
大学入試問題から拾ってみます。

\openKaiFile
\begin{enumerate}[\Large 1.~]
  \item \ReadTeXFile{0013200112}\syutten{2001 山形大学}
  \item \ReadTeXFile{1004200108}\syutten{2001 東京都立大学}
  \item \ReadTeXFile{2270200108}\syutten{2001 徳島文理大学}
\end{enumerate}
\closeKaiFile

\subsection{技術情報}
\cmd{conj}は\textsf{emath.sty}の中で，
次のように定義されています。
\begin{boxnote}
\begin{verbatim}
\newcommand{\kyouyaku}[1]{\ensuremath{\overline{\mathstrut #1}}}%
\let\conjugate\kyouyaku
\let\conj\kyouyaku
\end{verbatim}
\end{boxnote}

すなわち，\textsf{emath.sty}では，\cmd{kyouyaku}のコマンド名で定義され，
その同義語として
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
\conjugate
\conj
\end{verbatim}
\end{jquote}
が定義されています。
\end{document}

\makeatletter
\def\kyouyaku{\@ifnextchar<{\kyouyaku@}{\@kyouyaku}}
\def\kyouyaku@<#1>#2{{\setbox0=\hbox{$#2$}\@tempdima=\ht0
  \advance\@tempdima#1\ht0=\@tempdima
  \ensuremath{\overline{\box0}}}}
\def\@kyouyaku#1{\ensuremath{\overline{\mathstrut #1}}}

\let\conjugate\kyouyaku
\let\conj\kyouyaku
\makeatother

